烏克蘭: 革命義士拼上性命, 最終仍不敵俄羅斯和貪腐體制

(btw, 烏克蘭新政府已經向俄羅斯求緊和. 俄羅斯總統普京亦跟烏克蘭總統澤連斯基通電話拜年. )

兩篇長文, 值得參考.

革命「勝利」5年後的烏克蘭 (上)：俄羅斯混合戰陰霾不散

革命「勝利」5年後的烏克蘭 (下)：拼上性命，新世代仍不敵貪腐體制？「親俄的人都是貪腐分子，俄羅斯要利誘、控制他們太容易了。」

(上)對香港最警世既一點
烏克蘭的明刀明槍親俄政黨已經徹底玩完, 但俄羅斯依然可食住烏克蘭:

親俄派政治勢力的生存空間大減：在如今的烏克蘭，再出現親俄派掌政已是不可能的事。今次總統大選39個候選人當中，只有不足5人持公開親俄立場，三大民調領跑者清一色主張進一步靠攏歐盟。親俄派的得票，亦由2010年足以贏得總統大選的高峰，大幅收窄至如今得票不足12%的窘境。
過往，莫斯科能夠透過控制親俄政治勢力，較為直接地干預烏克蘭政治，但如今卻只能採取迂迴得多的方法：近年，烏克蘭成為了俄羅斯測試混合戰 （Hybrid Warfare）不同模式的實體試驗場。
.....
對烏克蘭民眾而言，「脫俄入歐」的5年來，自己的生活並無變好，反而一直轉差；與此同時，俄羅斯正將侵略造成的民怨，轉嫁到烏克蘭政府肩上。

操弄輿論，放大烏克蘭政府的壞

「親俄輿論永遠不談正面發展、不提俄羅斯因素，而是不斷放大問題，不斷強調轉向歐洲後，烏克蘭反而更窮了，」烏克蘭網媒《Ukraine World》總編雅莫蘭高（Volodymyr Yermolenko）分析，「2014年最大的問題是假新聞，但現在已不然；他們說的，都是民眾有眼得見的真問題。」

東部戰爭爆發以來，烏克蘭社會對普丁政權的觀感一直很差，目前對莫斯科持肯定態度的民眾僅佔7%。但親俄媒體的輿論攻勢，本就不是為了正當化俄羅斯的侵略、為普丁辯護，也不是要說服烏克蘭民眾俄羅斯比歐盟好、或重新捧起親俄派的政治人物（這在當前已近乎不可能），而是放大烏克蘭政府的壞。

為應對俄羅斯的政治宣傳，烏克蘭政府於2014年禁止部分俄語電視台使用烏克蘭大氣電波播放，但這無礙親俄的烏克蘭財閥，轉而入股烏克蘭語傳媒，繼續進行親俄政治宣傳。民調可見，社會對烏克蘭政府的觀感正在轉差，一些俄方有意散播的說法，獲得愈來愈多烏克蘭民眾接納。

2019年2月進行的一項民調顯示，相信東部戰爭是由俄羅斯或親俄武裝分子發起的民眾已跌破50%，35%民眾無法分辨戰爭究竟是由哪一方發動；相信俄方說法、認為俄語人口正受到逼害者，亦由10%增至15.5%。

俄羅斯主導的輿論，精準對應民眾的真實憂慮，將民眾對經濟、社會發展緩慢的不滿，潛移默化成對烏克蘭政府、以至整個社會的不信任。

俄方政治宣傳如此貼身的同時，烏克蘭一方的輿論卻無法回應社會情緒。

混亂，消解了自由

頓巴斯戰爭雖然主導烏克蘭的政治議程，卻淪為不同政治勢力互相攻訐、轉移視線、弱化國內的貪腐問題的藉口。

爭取連任的總統波洛申科，2014年選舉時提倡開放價值，到今年卻將競選口號定為「軍隊、語言、信仰」，大打國家安全與民族主義的牌，避談自己任內改革、反腐失效。波洛申科大動作推動烏克蘭語政策，又將烏克蘭東正教會脫離俄羅斯教會一事，標榜為攸關國家安全的重大國策。

在一個「國家安全」始終受威脅的國度，政治正確的準則非常浮動，不斷消解民間對廣場革命所追求的民主、自由價值的支持，同時也合理化來自官方、針對公民社會與獨立媒體的打壓。

「烏克蘭的悲劇是，在廣場革命過後，本來有機會建立一個尊重尊嚴與自由、多元的社會，但卻出現了外國侵略，令那些價值飽受質疑，」獨立電視台 Hromadske.TV台長古梅紐克（Nataliya Gumenyuk）指出：「在威脅之下，社會的討論完全不同了，變成『為了安全能否犧牲那些自由』。」

古梅紐克感歎這樣的媒體環境，令烏克蘭社會無法確切地理解、審視戰爭對國家造成的影響，亦因此無法認真探討應該如何處理這個已持續5年的困局。她認為，由於對戰區的報導始終缺乏，不論是政府、議員，還是輿論與民眾，對這場戰爭的理解，很可能仍停留在數年前。

「戰爭剛開始時關注度很高，但大家很快就有了結論、有了立場，之後就不再去了解，但現實是不斷在改變的。」

一方面，透過政客之口，戰爭幾乎每日佔據新聞篇幅；另一廂，民眾對戰事本身愈來愈疲勞，對前線又死多少人的消息毫無興趣，對烏克蘭政客的戰爭敘事也不買帳。「俄羅斯侵略」成為了執政者強化民族主義、攻擊異己的工具，成為了輿論上各方互相攻防的戰場，但對於這個問題本身，解方始終闕如。

被國家切割的前線地區，「親俄」是一條生路

在今屆選舉中，主打戰爭牌的波洛申科，支持度被主打貪腐牌的澤倫斯基遠遠拋在後頭。對於怎樣才能終結東部的戰事、讓頓巴斯地區回歸烏克蘭，目前勝算最高的澤倫斯基曾言，除了說要與普丁談判，亦要在輿論戰上與俄方輿論對抗，設立一條俄語電視頻道與親俄媒體競爭。

澤倫斯基認為，只要勝出資訊戰爭，「那裡的人民自然會協助我們取回領土⋯⋯我們要對在被佔領區的人講：『喂，你們被洗腦了，你們其實是烏克蘭的一部分。』」

「很多烏克蘭人與烏克蘭媒體都說，住在分離主義者控制地區的人全都親俄，這不是事實，」頓內次克居民娜齊達（化名）對澤倫斯基的「洗腦」言論，感到失望。

娜齊達生長於烏克蘭東部工業大城頓內次克，戰事爆發時剛剛大學畢業，選擇成為國際媒體記者的翻譯助手；因為烏克蘭媒體不獲允許進入佔領地區，而她若為烏克蘭媒體供稿，則有人身安全之虞。

在當地，俄語媒體充斥對烏克蘭一方的抹黑，固然是事實；但娜齊達說，頓巴斯地區也看得到烏克蘭媒體，只是他們所看到的，僅有烏克蘭媒體報導前線另一端、烏克蘭軍控制地區的民眾苦況、烏克蘭軍人如何如何英勇、烏克蘭政客侃侃而談怎麼反擊俄羅斯⋯⋯他們並非看不到烏克蘭媒體，而是對其完全失去信任。

作為俄羅斯軍事介入最直接的受害者，不少頓巴斯民眾卻感到被烏克蘭政府遺棄、被烏克蘭社會排斥。

雖然生於俄語母語家庭，但娜齊達指在烏克蘭東部，語言與國家認同關係不大，她家就支持廣場革命，身邊年輕人亦以親歐派為主。戰事爆發後，家中有能力的年輕人紛紛離鄉到歐洲或基輔，但也有人逼於生活，不得不投向俄羅斯；所謂「親俄」，是不得已的選擇。

「在這裡你很難謀生⋯⋯與此同時，俄羅斯卻向你敞開大門。」

戰爭令外資大舉撤離，工作機會消失，而頓內次克內的大學亦被烏克蘭政府視為非法，年輕人要求學、要謀生，如果家中無法負擔赴歐，只能前往俄羅斯。跨越頓巴斯與俄羅斯邊界，被烏克蘭政府視為違法，一旦再跨回烏克蘭就會遭扣留；與此同時，俄羅斯則向當地人趟開大門，提供各種機會。

「愈來愈多人覺得俄羅斯更好，因為他們覺得，俄羅斯政府為他們做的，比烏克蘭政府多得多。」

娜齊達坦言，在可見的將來，完全看不到戰事終結的可能，深恐頓巴斯從此就會與喬治亞的南奧塞提亞、摩爾多瓦的聶斯特河沿岸（Transnistria）一樣，始終處於俄羅斯的控制下，無法回歸。

「衝突愈拖得長，人們對俄羅斯的倚賴就會越深⋯⋯我很擔心，即使戰事終有一日結束，頓巴斯也無法重新融入烏克蘭。」

我一直不相信一場革命可改變一切或變好

相返會變差啲可能性仲大

即使獨立都一樣中國是搬唔走鄰居 總要合作

個問題唔係一日造成點可能一夜解決呢？

咁似老泛民永續社運?